<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="Indices">
        <item name="P1">Técnicas para alimentar al paciente encamado</item>
        <item name="P2">Técnica para la alimentación por sonda nasogástrica</item>
        <item name="P3">Técnica de aseo del paciente encamado</item>
        <item name="P4">Técnica para hacer la cama con enfermo encamado</item>
        <item name="P5">Técnica de cuidados post-mortem</item>
        <item name="P6">Medición de Diuresis</item>
        <item name="P7">Técnica para administrar un enema</item>
        <item name="P8">Técnica para la toma de muestras de esputos</item>
        <item name="P9">Técnica de medición de la Frecuencia Respiratoria</item>
        <item name="P10">Técnica para la higiene de la boca del paciente encamado</item>
        <item name="P11">Técnica para la higiene de los ojos del paciente encamado</item>
        <item name="P12">Técnica para la higiene del cabello del paciente encamado</item>
        <item name="P13">Recepción de un nuevo paciente en la Unidad</item>
        <item name="P14">Técnica para el masaje cardiaco externo</item>
        <item name="P15">Técnica de administración de Medicación Oral</item>
        <item name="P16">Técnica de obtención de muestras de orina</item>
        <item name="P17">Administración de oxígeno mediante Mascarilla o Gafas</item>
        <item name="P18">Actuaciones básicas en Primeros Auxilios</item>
        <item name="P19">Técnica de medición del Pulso Arterial</item>
        <item name="P20">Técnica de reanimación cardio-pulmonar</item>
        <item name="P21">Métodos y Técnicas para la respiración artificial</item>
        <item name="P22">Técnica del Sondaje Vesical</item>
        <item name="P23">Control de la Temperatura del paciente</item>
        <item name="P24">Técnica de toma de la Tensión Arterial</item>
        <item name="P25">Prevención de las Úlceras por Presión</item>
        <item name="P26">Técnica de cura de una Úlcera por Presión</item>
    </string-array>

    <string-array name="Textos">
        <item>ALIMENTACIÓN DE ADULTOS\n\nEn primer lugar nos deberemos lavar las manos con agua y jabón. Indicar al paciente que también se las lave, ayudándole si fuera necesario e informándole de lo que vamos a hacer;\n\nDebemos comprobar que la dieta que vamos a administrar se corresponde con la prescrita, así como la temperatura de la misma. Si existiesen alergias o intolerancias a algún alimentos, verificar su ausencia en la dieta;\n\nColocarle al paciente una servilleta debajo del mentón para evitar que se manche. Le colocaremos la mesa con la bandeja a su alcance;\n\nDebemos sentarnos al lado del enfermo y dedicarle el tiempo necesario, evitando las prisas;\n\nSi le tenemos que administrar sopa, caldos u otros líquidos es sumamente importante comprobar la temperatura;\n\nColocaremos nuestra mano bajo la almohada para con ella levantar la cabeza del paciente ligeramente;\n\nSostener con la otra mano el vaso o tazón dejando que el paciente se lo acerce a la boca para beber, ayudándole en caso necesario;\n\nEn caso de inmovilización que impida la incorporación -aunque sea ligeramente- del paciente, debemos utilizar un "pipote" para darle los líquidos;\n\nExtremar las precauciones con pacientes en estado de semiinconsciencia a la hora de administrarle los líquidos (riesgo de aspiración). En este caso sería recomendable utilizar otra vía de administración, si no fuera posible y hay que administrarle los líquidos por la boca, realizarlo muy despacio y con mucha precaución;\n\nLos alimentos sólidos, tanto de cuchara como de tenedor, administrarlos también en pequeñas cantidades;\n\nQue el enfermo decida el orden en que tomará los alimentos de la dieta prescrita (lo importante es que los coma, no el orden de administración);\n\nCuando el paciente pida agua, le secaremos la boca y se la administraremos con precaución;\n\nHay que anotar en la hoja de registro el tipo de dieta así como la cantidad de la misma administrada;\n\nAl terminar la comida, retirar la mesa auxiliar con la bandeja;\n\nAyudar de nuevo al paciente en el lavado de manos e higiene bucal y colocarlo en su posición inicial.\n\nNOTAS SOBRE LA ALIMENTACIÓN DE LACTANTES\n\nNos lavaremos las manos con agua y jabón;\n\nMientras alimentamos al bebé, lo sostendremos en nuestros brazos;\n\nProcuraremos que eructe periódicamente para que libere el aire que queda atrapado en el estómago. Esto evitará molestias al bebé y podrá seguir comiendo con más comodidad;\n\nAl terminar la administración de la dieta, acostarlo en su cuna en decúbito lateral o mejor en decúbito prono (sobre el abdomen) -si no está contraindicado-, esto también ayudará al bebé a eructar.\n\nEn el caso de los lactantes es muy importante darle el alimento indicado así como la cantidad prescrita exactamente;\n\nDespués de la toma, le cambiaremos los pañales pues es posible que se haya hecho "caca";\n\nEn la hoja de registro anotar la hora, cantidad y tipo de alimento suministrado, así como cualquier incidencia que se haya producido (regurgitación, vómitos, etc.).\n\nPREVENCIÓN DE LA ASPIRACIÓN\n\nPara evitar la broncoaspiración durante la alimentación oral en el paciente que pueda presentar disfagia debemos tener en cuenta las siguientes consideraciones:\n\nPreguntar al paciente si presenta alguna dificultad al tragar.\n\nEvitar la ingesta de líquidos (utilizar Espesantes y Gelatinas).\n\nOfrecer al paciente alimentos semiblandos en cantidades pequeñas.\n\nA los pacientes con hemiplejia les diremos que mastiquen con el lado no afectado.\n\nValorar la aparición de signos de dificultad tales como tos, disnea, babeo...\n\nInspeccionar suavemente la boca para comprobar que no haya restos de alimentos.\n\nMantener al paciente incorporado (posición de Fowler) entre media y una hora después de la ingesta (para evitar el reflujo gastro-esofágico).</item>
        <item>INSTRUMENTAL PRECISO: Jeringa de 50 c.c. estéril, , Guantes de un solo uso no estériles, Alimento preparado según fórmula, Un vaso de agua caliente, Sonda gástrica (Levin), Gasas, Toalla, Kocher y tapón para S.N.G.\n\nLávese las manos con agua y jabón;\n\nTrasladar todo el material junto al paciente e informar al mismo de lo que vamos a realizar;\n\nElevar la parte superior de la cama del enfermo, si éste puede movilizarse, para colocarlo en la posición de Fowler, y colocarle una toalla bajo su mentón;\n\nSi está contraindicado colocarlo en la posición de Fowler, colocarlo de lado (decúbito lateral), manteniéndolo con una almohada a su espalda;\n\nColocarse los guantes y comprobar la correcta colocación de la sonda;\n\nAspirar (traccionar el émbolo) con una jeringa para extraer el líquido residual del tubo de la sonda;\n\nConectar la jeringa de 50 c.c. a la sonda gástrica;\n\nVerter unos 30-50 c.c. de agua caliente en la jeringa, para limpiar la sonda;\n\nVerter ahora el alimento en la jeringa;\n\nEl alimento líquido llegará al estómago por la acción de la gravedad. Nosotros regularemos la velocidad del flujo elevando o descendiendo la jeringa;\n\nPoner cuidado de que no entre aire. Para ello evitaremos la falta de alimento en la jeringa;\n\nVerter alimento en la jeringa hasta llegar a administrar la cantidad indicada;\n\nAl terminar la administración hay que limpiar el tubo con unos 30-50 c.c. de agua y seguidamente pinzar la sonda para quitar la jeringa y luego tapar la sonda para que no penetre aire;\n\nPodemos fijar el cabo suelto de la sonda gástrica a la ropa del paciente con objeto de impedir que salga del estómago;\n\nProcederemos a lavar la boca del enfermo y su nariz, ya que con frecuencia se producen irritaciones en la misma y pueden formarse costras;\n\nRecogeremos el material, nos quitaremos los guantes y nos lavaremos las manos;\n\nEl paciente deberá permanecer en la posición de Fowler entre 45 minutos y 1 hora después de alimentarlo por sonda para evitar vómitos o que tenga aspiraciones;\n\nEn caso de que estuviera acostado, lo dejaremos colocado en decúbito lateral;\n\nDebe registrarse en las hojas de enfermería la cantidad de alimento y de agua que se le ha administrado así como las incidencias que se hayan producido.</item>
        <item>Nos lavaremos las manos con agua y jabón y nos colocaremos guantes de un solo uso;\n\nPreparar el material y llevarlo junto al paciente, explicándole lo que se le va a hacer;\n\nEvitar que en la habitación haya corriente de aire. Que la habitación esté lo suficientemente caliente;\n\nPreservar la intimidad del paciente aislándolo de su entorno (mediante biombo o cortina) y manteniéndolo desnudo el menor tiempo posible;\n\nEl tiempo del aseo constituye un buen momento para observar al paciente;\n\nColocar al paciente en Decúbito Supino;\n\nDesnudar al paciente procurando que esté cubierto por toalla o sábana;\n\nSi tiene camisón se retira primero por la cabeza y después por los brazos. Y si no se puede primero por un brazo y después por el otro; \n\nEn caso de que el paciente tuviera un traumatismo en la extremidad o venoclisis debe ser el miembro afectado el último en desvestirse;\n\nEl Orden de Lavado es el siguiente: 1º Ojos; 2º Cara; 3º Cuello y hombros; 4º Brazos, manos y axilas; 5º Tórax y mamas; 6º Abdomen; 7º Piernas y pies; 8º Espalda y nalgas; 9º Región genital;\n\nLos ojos y la cara los lavaremos con agua sin jabón, luego los secaremos;\n\nLavar con agua y jabón cuello, orejas, brazos y axilas. Enjuagar y secar;\n\nAcercaremos la palangana a la cama para que el paciente pueda lavarse las manos, luego se las secaremos;\n\nSeguir luego lavando el tórax y el abdomen, enjuagar y secar. Poner especial cuidado en la zona submamaria de las mujeres.\n\nLavaremos las extremidades inferiores prestando mucha atención a los pliegues interdigitales. Enjuagar y secar.\n\nAhora colocaremos al paciente en decúbito lateral para lavar la parte posterior del cuello, hombros, espalda y nalgas. Enjuagar y secar;\n\nCambiamos el agua, jabón y la esponja y colocamos de nuevo al paciente en decúbito supino;\n\nPor último, procederemos a lavar la región genital. La higiene de los genitales la realizaremos desde la región genital a la anal (así evitaremos el arrastre de gérmenes del ano a los genitales); utilizaremos agua y un antiséptico no irritante en vez de jabón. Enjuagar y secar bien;\n\nSi el paciente tiene colocada una sonda vesical, la limpiaremos con un antiséptico desde el meato urinario hasta su extremo.\n\nSecar bien toda la piel, poniendo especial atención a los pliegues cutáneos;\n\nDespués del baño se le cambia el pijama o camisón, de modo que si tiene venoclisis o traumatismo en un miembro, éste es el primero en vestir. En caso de tener suero introducir primero la botella del suero y después el miembro;\n\nPeinar al paciente permitiéndole el uso de los artículos de aseo personal (desodorante, colonia, etc.);\n\nComprobar el estado de las uñas, limpiándolas y cortándolas si fuera necesario;\n\nAhora procederemos a cambiar la cama del paciente;\n\nNOTA: El aseo del paciente encamado se realizará diariamente y tantas veces como sea necesario.</item>
        <item>COLOCACIÓN DEL MATERIAL EN ORDEN PARA HACER LA CAMA: El material necesario para hacer una cama se coloca en el orden inverso al de su utilización: La funda de Almohada, luego la Colcha, la Manta, la Sábana encimera, la Entremetida y la Sábana bajera.\n\nNos lavaremos las manos con agua y jabón y nos colocaremos guantes de un solo uso;\n\nPrepararemos el material y lo llevaremos a la habitación; teniendo preparada la lencería y perfectamente ordenada;\n\nInformaremos al paciente y preservaremos su intimidad;\n\nLa temperatura de la habitación debe ser la adecuada, así mismo evitaremos en lo posible las corrientes de aire;\n\nDebemos proteger al paciente de posibles caídas, para lo cual es importante que esta técnica se realice entre dos personas;\n\nSi no está contraindicado, colocaremos la cama en posición horizontal (paciente en decúbito supino);\n\nEn primer lugar, debemos aflojar la ropa de la cama;\n\nRetirar la colcha y la manta. Si están sucias, depositarlas en el carro o bolsa correspondiente;\n\nDejar la sábana encimera cubriendo al paciente o colocar una toalla de baño por encima. No dejar nunca al paciente totalmente descubierto;\n\nHabitación del PacienteSi es posible, se retira la almohada para cambiarle la funda y se coloca encima de una silla;\n\nColocar al paciente en decúbito lateral, cercano a uno de los bordes de la cama;\n\nEnrollar la ropa sucia a retirar (entremetida, salvacamas y sábana bajera) desde el borde de la cama donde nos encontramos, hacia la espalda del paciente;\n\nEmpezar a hacer la cama por el lado contrario al que se encuentra el paciente;\n\nColocamos la sábana bajera limpia enrollándola hasta el centro de la cama. Se fija a la cabecera y a los pies y se hace el ángulo o mitra;\n\nColocar la entremetida y el salvacamas, si se precisan, hasta la espalda de la misma forma que la sábana bajera y se fija a lo largo de la cama;\n\nDar la vuelta al paciente de manera que se sitúe encima de la ropa limpia, en decúbito lateral, y se hace la otra mitad de la cama quitando primero la ropa sucia;\n\nEstirar la sábana y la entremetida limpias evitando arrugas, remetiéndolas debajo del colchón y efectuando el ángulo o mitra de las dos esquinas restantes;\n\nAyudar a colocar al paciente de nuevo en decúbito supino;\n\nExtender la sábana encimera limpia sobre el paciente y retirar la sucia o la toalla empleada para taparle.\n\nDespués colocar el resto de la ropa (manta y colcha), remetiéndolas con holgura en los pies de la cama de forma que quede floja la ropa para que pueda moverse cómodamente y así evitar decúbitos y posturas inadecuadas.\n\nColocar la almohada limpia por debajo de la cabeza del paciente;\n\nDejar colocado al paciente en una postura cómoda y adecuada. Que tenga fácil acceso al timbre y a sus objetos personales;\n\nRecoger el material. La ropa sucia no deberá ser aireada ni colocada en el suelo, sino echada directamente en una bolsa de ropa sucia;\n\nNos retiramos los guantes y nos lavamos las manos nuevamente.</item>
        <item>MATERIAL NECESARIO: Mortaja o sudario para envolver el cuerpo; Vendas para atar las muñecas y tobillos, esparadrapo; Recipiente con agua y jabón para lavar todo el cuerpo; Esponja; Guantes para realizar la técnica del lavado; Toalla para secar después de lavar el cuerpo; Material para curas; Algodón; Jeringas de 10 c.c.; Pinzas; Tijeras; Bolígrafo y etiqueta para identificar el cadáver.\n\nVerificar y confirmar el éxitus en el parte médico. Se deberá colaborar con la enfermera responsable durante todo el proceso.\n\nSolicitar a la familia que abandone la habitación mientras realizamos el amortajamiento, ayudarles en todo lo necesario en esos difíciles momentos;\n\nTrasladar al paciente que comparte la habitación con el fallecido a otra habitación o, en su defecto, aislarlo mediante un biombo o cortina;\n\nLavarnos las manos y colocarnos guantes de un solo uso;\n\nPreparar todo el material necesario y trasladarlo a la habitación del fallecido;\n\nDejar el cuerpo en decúbito supino colocando la cama en posición horizontal si estaba levantada y se le deja una almohada;\n\nDesconectar y retirar catéteres, drenajes, etc. que llevara el fallecido;\n\nRealizar la higiene completa del fallecido. Lavarle la cara y afeitarle si hace falta, limpiarle las secreciones y peinarle;\n\nColocar en un carrito el material para curas y ayudar a la enfermera a taponar las salidas de sangre u otras secreciones, si las hay, y a colocar el apósito perineal tras un taponamiento rectal y vaginal si se precisaran;\n\nEstirar las extremidades inferiores y colocar los brazos a lo largo  del cuerpo. El cadáver debe quedar alineado;\n\nCerrarle los ojos bajando los párpados superiores tirando levemente de las pestañas. Colocarle la dentadura si se le había quitado al enfermo moribundo, y cerrarle la boca;\n\nSujetar la mandíbula del cadáver con un vendaje alrededor de la cabeza;\n\nEntregar a la enfermera los objetos de valor retirados del fallecido (para su posterior entrega a los familiares) y ponerle una bata mortuoria o sudario. Si la familia lo desea, se facilitará que puedan vestir con sus ropas al cadáver;\n\nCubrirle por completo con una sábana y ponerle la etiqueta de identificación: identificar al cadáver con nombre, fecha, hora y unidad de procedencia;\n\nAntes del traslado por los Celadores, asegurarse de que las puertas de las demás habitaciones están cerradas y de que no circulan pacientes por los pasillos;\n\nNotificar el éxitus a los servicios que corresponda: Farmacia, Admisión, Cocina, etc.\n\nRecoger y limpiar la habitación, después avisar para su desinfección;\n\nNOTA: Los fallecidos por causa de ciertas enfermedades contagiosas deben ser amortajados de forma especial.</item>
        <item>Informarle al paciente que debemos medir la cantidad de orina emitida (para que no orine en el W.C. y nos avise cuando tenga ganas de orinar);\n\nLavarnos las manos y colocarnos los guantes;\n\nCuando el paciente haya orinado en la cuña o el "conejo", verter la orina en la copa graduada y medirla (luego verter en el W.C.);\n\nEn caso de que el paciente tuviera sonda vesical, anotaremos la cantidad de la bolsa en la gráfica y la cambiaremos por una nueva (salvo que la cantidad sea inferior a 100 c.c., que se medirá en copa graduada);\n\nQuitarnos los guantes y lavarnos las manos;\n\nApuntar los resultados de la medición en la gráfica correspondiente.\n\nSISTEMA DE DOBLE PESADA\n\nSe denomina así al sistema de medición de orina en niños que no controlan esfínteres. Consiste en lo siguiente:\n\nPesar el pañal seco.\n\nPesar el panal mojado.\n\nRestar el 1º al 2º y anotar la cantidad en la gráfica.\n\n</item>
        <item>Para la administración de un enema hay que tener en cuenta una serie de CONSIDERACIONES GENERALES:\n\nPOSICIÓN del enfermo: colocar al paciente en decúbito lateral izquierdo con las rodillas flexionadas (Posición de Sims). Le podemos dejar una almohada debajo de la cabeza para que esté más cómodo;\n\nTEMPERATURA del líquido: cuando se introduzca el enema debe estar entre 37º y 40º C. de temperatura, nunca por encima de los 41º C., para evitar lesiones de la mucosa intestinal;\n\nCANTIDAD y composición del líquido: según el tipo de enema de que se trate porque cada uno tiene una finalidad diferente;\n\nPRESIÓN: viene determinada por la altura a la que se coloca el irrigador con relación al nivel en que está el recto. Cuanto más alto esté, mayor será la presión con que el líquido penetra en el intestino. Evitaremos siempre el exceso de presión; es conveniente que el líquido penetre lentamente, para lo cual, la altura no debe ser superior a los 35-45 cm.\n\nFORMAS de administración: 1) Mediante Pera de agua; 2) Mediante Irrigador y 3) Mediante preparados comerciales.\n\nEQUIPO NECESARIO: Irrigador, Tubo de conexión, Cánula o sonda, Pinza de clamp, Cuña y Soporte.\n\nTÉCNICA DE ADMINISTRACIÓN DE ENEMAS\n\nNos lavaremos las manos y nos colocaremos guantes de un solo uso;\n\nPrepararemos la solución prescrita a la temperatura indicada (entre 37º y 40º C.);\n\nPrepararemos el resto del material y lo trasladaremos al lado del paciente;\n\nPreservaremos la intimidad del paciente y le informaremos de lo que vamos a hacer;\n\nColocaremos al paciente en Posición de Sims poniéndole un salvacamas debajo de sus nalgas y caderas para evitar ensuciar la cama;\n\nEl soporte del sistema de enema deberá estar colocado a una altura de 40 cm. aproximadamente por encima del ano;\n\nConectamos la sonda rectal al sistema de irrigación;\n\nPurgar el sistema y pinzarlo;\n\nRealizar la técnica del sondaje rectal;\n\nDespinzar el sistema y administrar la solución;\n\nUna vez se haya instilado la solución, hay que retirar la sonda;\n\nEl paciente deberá retener la irrigación durante 5-10 minutos (enemas de limpieza) o durante el tiempo prescrito (enemas de retención);\n\nEn caso necesario, facilitarle la cuña al paciente;\n\nObservaremos el estado de las heces para informar a la Enfermera;\n\nSi fuera necesario realizaremos el aseo de la zona anal del paciente;\n\nColocar al paciente en una posición cómoda y adecuada;\n\nFinalmente recogeremos todo el material, nos quitaremos los guantes y nos lavaremos las manos.\n\nNOTA: Los preparados comerciales, como el Micralax o el Enema Casen, se administran directamente lubrificando la cánula, simplemente comprimiendo el envase.</item>
        <item>MATERIAL NECESARIO: 1) Volante de Laboratorio; 2) Frasco estéril con tapón de rosca; 3) Tira para rotular; 4) Pañuelos desechables o gasas; 5) Guantes.\n\nLavarse las manos con agua y jabón y colocarse guantes;\n\nInformar al paciente de lo que se va a hacer;\n\nRealizar un lavado de boca al paciente;\n\nColocar el frasco estéril abierto pegado a la boca del paciente;\n\nPedirle que respire profundamente dos o tres veces consecutivas y que en la última tosa para liberar el esputo;\n\nUna vez haya esputado, cerrar el frasco;\n\nRotular con fecha y datos del paciente (o poner etiqueta identificativa);\n\nColocar al paciente en posición cómoda y adecuada;\n\nRecoger el equipo y ordenar la habitación;\n\nQuitarse los guantes y lavarse las manos;\n\nTrasladar la muestra al laboratorio junto con el volante (celadores);\n\nInformar a la enfermera sobre cualquier incidencia producida.\n\nNOTA: La toma de muestras de esputos se debe realizar a primeras hora de la mañana para garantizar que haya sustancias en las vías bajas acumuladas durante la noche.</item>
        <item>Lavarnos las manos e informar al paciente;\n\nObservar al paciente y contabilizar las elevaciones de tórax y/o abdomen durante 1 minuto;\n\nEn caso de no poder contabilizar los movimientos torácicos a simple vista, contabilizar la frecuencia poniendo la mano o fonendo sobre el pecho del paciente;\n\nAnotar en Hoja de Registro: Frecuencia (nº de respiraciones por minuto), regularidad, tipo y características de la respiración;\n\nNOTA: En determinados pacientes es aconsejable no decirles que vamos a medir su respiración para que no alteren involuntariamente la frecuencia de la misma.</item>
        <item>MATERIAL NECESARIO: Guantes, Gasas estériles, Depresores, Palangana, Batea, Riñonera, Toalla, Vasos desechables, Pinzas, Cepillo de dientes, Pasta dentífrica y Solución antiséptica.\n\nPACIENTE CONSCIENTE\n\nNos lavaremos las manos con agua y jabón y nos colocaremos los guantes de un solo uso;\n\nPreparar el material y acercarlo junto al paciente;\n\nSi el paciente es autónomo, le informaremos del proceso y le facilitaremos el material necesario para que se realice él mismo la higiene;\n\nEn pacientes conscientes, pero que precisan ayuda, obraremos como a continuación se indica:\n\nSi es posible, colocaremos al paciente en la cama sentado o semiincorporado (Posición de FOWLER) y si no puede incorporarse, lo colocaremos en Decúbito Lateral a un lado de la cama;\n\nColocarle una toalla alrededor del cuello;\n\nSi el paciente lo tolera, cepillarle dientes, lengua y encías: usar cepillo, pasta dentífrica, seda dental en caso necesario, batea y vaso desechable;\n\nEnjuagar con antiséptico diluido en agua;\n\nEn caso de que tenga prótesis dental se le limpia con un cepillo o unos comprimidos especiales para las prótesis. Se la deja en un vaso con agua fría hasta que la vuelva a utilizar.\n\nDejar colocado al paciente en una postura cómoda y adecuada;\n\nRecoger el material utilizado, quitarnos los guantes y lavarnos las manos.\n\nPACIENTE INCONSCIENTE\n\nColocar al paciente en Decúbito Lateral o con la cabeza girada a un lado, quitando previamente la almohada;\n\nColocar debajo de su cara una toalla o riñonera;\n\nCon las pinzas se sujetan las Torundas (éstas se forman enrollando una gasa alrededor de un depresor) y a continuación se mojan en antiséptico (escurriendo bien la gasa en los bordes del vaso);\n\nLimpiar bien toda la cavidad oral: dientes, lengua y paladar;\n\nCambiar la Torunda después de limpiar cada zona diferente;\n\nSecarle bien los labios con una gasa y a continuación aplicarle vaselina para que no se resequen;\n\nDejar colocado al paciente en una postura cómoda y adecuada;\n\nRecoger el material utilizado, quitarnos los guantes y lavarnos las manos.</item>
        <item>MATERIAL NECESARIO: Gasas estériles, Jeringas de 10 c.c. estériles, Guantes de un solo uso (no estériles), Suero fisiológico y Batea.\n\nLavarnos las manos con agua y jabón, colocarnos los guantes;\n\nPreparar el material y llevarlo a la habitación del paciente;\n\nInformar al mismo así como preservar su intimidad;\n\nColocamos al paciente en Decúbito Supino o en Posición de Fowler (la que esté más indicada, según las características del enfermo);\n\nCargamos las jeringas con suero fisiológico (una para cada ojo);\n\nCon una mano abrimos los párpados del paciente;\n\nCon la otra mano realizaremos la limpieza del ojo: instilando el suero fisiológico desde el lagrimal hacia fuera;\n\nSecamos con la gasa estéril cada ojo (utilizar también una gasa diferente para cada ojo);\n\nCerramos los párpados del paciente suavemente;\n\nVolvemos a colocar al paciente en una postura cómoda y adecuada a su estado;\n\nRecogemos el material utilizado, nos quitamos los guantes y procedemos de nuevo al lavado de manos.</item>
        <item>Lavarnos las manos y colocarnos los guantes (utilizar preferentemente guantes de plástico de un solo uso para evitar "enganchar" los cabellos del paciente con los guantes de látex);\n\nPreparar el material necesario y acercarlo a la habitación;\n\nPreservar la intimidad del paciente e informarme del procedimiento;\n\nEvitar las corrientes de aire en la habitación y mantenerla a la temperatura adecuada;\n\nColocar la cama en posición horizontal, si no está contraindicado, y el paciente en decúbito supino;\n\nColocar al paciente en la Posición de ROSER: se acerca el paciente a la cabecera de la cama (previamente habremos retirado el cabezal de la misma), de forma que la cabeza quede colgando fuera de la cama;\n\nSi no fuera posible utilizar esta posición, situaremos al paciente en diagonal sobre la cama, en el borde lateral de la misma;\n\nRetirar la ropa de la cama hasta la cintura del paciente, tapándole con una manta de baño;\n\nSe le coloca una toalla por los hombros, alrededor del cuello y le pondremos algodones en los oídos;\n\nColocar un lavacabezas o palangana debajo de la cabeza del paciente, para recoger el agua que caiga;\n\nDespués se le moja el cabello, se enjabona y se lava, a continuación se aclara con abundante agua limpia;\n\nSe seca el cabello con una toalla o secador de mano y lo peinamos;\n\nRetirar los algodones de los oídos así como el lavacabezas o  palangana;\n\nComprobar que la lencería de la cama y pijama o camisón no están mojados. En caso de que sí lo estén: cambiarlos;\n\nVolver a colocar al paciente en una posición cómoda y adecuada;\n\nRecoger el material utilizado, quitarnos los guantes y lavarnos las manos.</item>
        <item>Acompañaremos al paciente y a su familia a la habitación indicada;\n\nNos presentaremos al mismo y a su familia, así mismo presentaremos al compañero de habitación en caso de que lo hubiera;\n\nLe mostraremos el medio físico, así como la correcta utilización de timbres, luces y demás elementos del mobiliario;\n\nInformaremos al paciente y familia sobre horarios de visita, normas de régimen interno, características y servicios disponibles en el centro hospitalario, etc.\n\nLe proporcionaremos los utensilios de aseo personal, así como pijama o camisón;\n\nEn caso necesario, le ayudaremos a la colocación de dichas prendas o lo haremos nosotros mismos;\n\nPondremos en contacto al paciente y/o familiares con la Enfermera responsable de su cuidado;\n\nNOTA: Algunos pacientes requerirán identificarlos con una pulsera colocada en su muñeca (caso de neonatos, lactantes, niños, puérperas, etc.).</item>
        <item>El Masaje Cardiaco es el gesto indicado en caso de parada cardiaca. Se logra mediante la compresión cardiaca esternal. Al comprimir la superficie torácica con el talón de la mano, se ejerce una presión sobre la pared torácica que hace que la sangre salga del corazón al quedar éste comprimido entre el esternón y la columna vertebral. Al cesar la presión se origina una fuerza de succión que hará que la sangre que se encontraba en las venas, pase a las aurículas.\n\nLa técnica se realiza sobre un plano duro. Situar al paciente sobre una superficie firme y dura en posición de decúbito supino, pues así ayuda a soportar la columna vertebral y permite comprimir el corazón entre ésta y el esternón.\n\nEl talón de la mano se coloca a nivel del esternón (3-4 dedos por encima del apéndice xifoides).\n\nEl ritmo del masaje debe ser semejante a un ritmo de unas 100-120 compresiones por minuto en el adulto y de 120 en los niños.\n\nHay que realizar el masaje con las dos manos, una encima de la otra.\n\nLa posición del socorrista será perpendicular a la víctima, y dejando caer todo el peso del cuerpo sobre el tórax del paciente manteniendo los brazos siempre extendidos.\n\nLa efectividad del masaje se produce con un hundimiento de unos 5 cm. aproximadamente (pero no más de 6 cm.)\n\nDar y soltar repentinamente, así conseguimos que pase la sangre del corazón al sistema arterial. El soltar rápidamente el esternón facilita el llenado del corazón.\n\nAntes de iniciar el masaje habrá que dar un fuerte puñetazo sobre la caja torácica a nivel del corazón, con el fin de que éste se reanime y comience a latir.</item>
        <item>Lavarnos las manos y colocarnos guantes;\n\nPreparar la medicación y llevarla a la habitación: comprobar que se trata de la medicación prescrita y el paciente correspondiente;\n\nColocar al paciente en Posición de Fowler o Semi-Fowler;\n\nValorar su capacidad de deglución: si está disminuida o anulada, informaremos a la Enfermera para que elija otra vía de administración;\n\nDar la medicación al paciente junto con agua u otro líquido para facilitar su llegada al estómago;\n\nUna vez haya sido ingerida la medicación por el paciente, colocar a éste en posición cómoda y adecuada;\n\nRecoger el material, quitarnos los guantes y lavarnos las manos;\n\nInformar a la Enfermera de cualquier incidencia que se hubiera producido durante el procedimiento;\n\nLOS 5 CORRECTOS EN LA ADMINISTRACIÓN DE MEDICAMENTOS: 1) Paciente correcto; 2) Fármaco correcto; 3) Vía correcta; 4) Dosis correcta; 5) Hora correcta.</item>
        <item>OBTENCIÓN DE MUESTRAS DE ORINA PARA ANÁLISIS ORDINARIO\n\nLavarnos las manos con agua y jabón, colocarnos los guantes;\n\nInformar al paciente y preservar su intimidad;\n\nTener preparado el material en la habitación del paciente;\n\nEn el caso del paciente autónomo, decirle que vaya al servicio y miccione directamente en el frasco que le proporcionemos para tal fin;\n\nEn el caso del paciente encamado, le colocaremos la cuña o el "conejo";\n\nVertemos la orina de la cuña o el "conejo" en el frasco de orina;\n\nCerrar el frasco de orina y ponerle la etiqueta identificativa del paciente;\n\nEnviar la muestra junto con el volante de petición al laboratorio (celadores);\n\nDejar de nuevo al paciente en posición cómoda y adecuada;\n\nRetirar de la habitación el material utilizado;\n\nQuitarnos los guantes y lavarnos las manos.\n\nOBTENCIÓN DE MUESTRAS DE ORINA PARA CULTIVO\n\nEn este caso especial, el frasco para la recogida de orina ha de ser estéril.\n\nSe recogerá la orina de la mitad de la micción sin interrupción de la misma, previo lavado de genitales del paciente.\n\nUtilizaremos guantes estériles y no debemos tocar el interior del frasco ni de la tapa del mismo.\n\nSi se tarda en llevar al laboratorio, conservar la muestra en el frigorífico.</item>
        <item>PROCEDIMIENTO DE OXIGENOTERAPIA\n\nInformar al paciente de lo que se le va a hacer;\n\nElevar la cabecera de la cama del paciente para colocarlo en la posición de Fowler (si no está contraindicado);\n\nComprobar la permeabilidad de las vías aéreas, así como la coloración de piel y mucosas;\n\nObservar la frecuencia respiratoria del paciente;\n\nAjustar la concentración de oxígeno prescrito en el caudalímetro;\n\nMantener un nivel de agua adecuado en el frasco humidificador;\n\nComprobar el correcto funcionamiento de todo el sistema.\n\nADMINISTRACIÓN DE OXÍGENO MEDIANTE MASCARILLA\n\nRealizar el Procedimiento de Oxigenoterapia arriba indicado;\n\nAjustar la concentración de O2 prescrito en la mascarilla;\n\nColocar la mascarilla sobre la nariz y boca del paciente (que no le oprima en exceso);\n\nEvitar las fugas de O2 hacia los ojos del paciente (puede provocarle conjuntivitis);\n\nMantener la mascarilla limpia (realizar higiene diaria de la misma);\n\nInformar a la Enfermera de cualquier incidencia ocurrida.\n\nADMINISTRACIÓN DE OXÍGENO MEDIANTE GAFAS\n\nRealizar el Procedimiento de Oxigenoterapia arriba indicado;\n\nAjustar la concentración de O2 prescrito para gafas;\n\nVerificar la correcta salida de O2 por los vástagos de las gafas;\n\nColocar los vástagos de las gafas en los orificios nasales del paciente;\n\nFijarlos correctamente con el objeto de prevenir irritaciones de la mucosa (ajustar el cable a las orejas y cuello del paciente);\n\nIndicar al paciente que respire por la nariz y no por la boca;\n\nEn caso necesario, limpiar y humedecer la nariz del paciente;\n\nInformar a la Enfermera de cualquier incidencia ocurrida.</item>
        <item>01 <b>Accidentado en llamas</b>\n\nAislar del aire cubriendo con una manta o chaqueta la zona afectada. Seguidamente actuar como en las Quemaduras Físicas.\n\n02 <b>Apnea y Asfixias</b>\n\nPracticar respiración artificial boca a boca.\n\n03 <b>Cáusticos en ojos</b>\n\nDucha lavaojos con agua a chorro continuo y baja presión, al menos durante 20 minutos. Tapar ojo con gasa estéril y remitir a oftalmólogo.\n\n04 <b>Contusiones</b>\n\nAplicar alguna pomada o spray calmante del dolor. Si hay hematoma poner pomada adecuada (tipo Lasonil o Thrombocid).\n\n05 <b>Convulsiones</b>\n\nNo impedir los movimientos. Ponerle tumbado donde no pueda hacerse daño. Impedir se muerda la lengua, poniéndole un pañuelo doblado entre los dientes (pero no abrirle la boca por la fuerza).\n\n06 <b>Envenenamiento por ácidos</b>\n\nNo provocar el vómito. Dar de beber agua bicarbonatada y trasladar al envenenado con urgencia al Hospital.\n\n07 <b>Envenenamiento por álcalis</b>\n\nNo provocar el vómito. Dar de beber agua a la que se añadirá un chorrito de zumo de limón o vinagre. Trasladarlo con urgencia al Hospital.\n\n08 <b>Envenenamiento por ingestión</b>\n\nProvocar el vómito. Averiguar el producto causante y no dejar que se enfríe el envenenado.\n\n09 <b>Fractura abierta</b>\n\nLavar la herida dejando caer un chorro de agua salada. Colocar apósito estéril e inmovilizar como en la cerrada.\n\n10 <b>Fractura cerrada</b>\n\nSi se carece de férulas, improvisarlas, e inmovilizar por encima y por debajo del foco de fractura.\n\n11 <b>Fractura de costillas</b>\n\nInmovilizar con un vendaje circular comprimiendo el tórax por su parte inferior.\n\n12 <b>Fractura de pelvis</b>\n\nTrasladar tumbado sobre la espalda y con las piernas flexionadas apoyando las plantas de los pies.\n\n13 <b>Fuerte contusión abdominal</b>\n\nReposo y abrigo. No dar bebidas. Observar durante un par de horas, al menos. Avisar al Médico.\n\n14 <b>Gases tóxicos</b>\n\nSacar al aire libre. Aflojarle las ropas y hacer respiración artificial boca a boca.\n\n15 <b>Hemorragia externa</b>\n\nAplicar gasa o paños limpios sobre punto sangrante. Si no cede añadir más y con mayor compresión, o apretar con los dedos por encima de la arteria. En último caso, aplicar Torniquete.\n\n16 <b>Hemorragia interna</b>\n\nNo dar bebidas. Bolsa de hielo local. Trasladar acostado y abrigado al Hospital.\n\n17 <b>Hemorragia nasal</b>\n\nComprimir con dedo pulgar contra hueso de la nariz. Si no cede, rellenar completamente de gasa la ventana que sangra.\n\n18 <b>Hemorragia por la boca</b>\n\nReposo absoluto. No dar bebidas. Llamar al Médico.\n\n19 <b>Hemorragia tocoginecológica</b>\n\nReposo absoluto. Cabeza más baja que el resto del cuerpo.\n\n20 <b>Heridas</b>\n\nExtraer piedrecitas. Lavar con agua y jabón. Aplicar desinfectante. NO pomadas. Tapar con gasa o trapos limpios.\n\n21 <b>Insolación</b>\n\nPonerle en habitación oscura con bolsa de hielo en la cabeza. Avisar al Médico.\n\n22 <b>Intoxicación alcohólica</b>\n\nSi está consciente provocar el vómito. Evitar que se enfríe y acostarle. Si hay signos de asfixia, practicarle la respiración artificial. Llamar al médico o traslado al Hospital.\n\n23 <b>Intoxicación por barbitúricos</b>\n\nSi está consciente provocar el vómito. Si no lo está no dejar que se enfríe, practicar respiración artificial. Avisar al médico.\n\n24 <b>Lesión de columna</b>\n\nMover o curvar el cuerpo puede ocasionar muerte o silla de ruedas de por vida. Mantener el cuerpo recto y rígido. Trasladar así al Hospital.\n\n25 <b>Lipotimia</b>\n\nColocarle tumbado con la cabeza más baja que el resto del cuerpo (Trendelemburg).\n\n26 <b>Obstrucción vías respiratorias</b>\n\nMeter dedo índice por detrás del obstáculo y hacer gancho hacia afuera. Limpiar mucosidades. Si no es accesible dar fuerte golpe entre omóplatos.\n\n27 <b>Paro respiratorio y cardíaco por electrocución</b>\n\nAislarse al rescatar al accidentado. Rápidamente practicarle respiración boca a boca y masaje cardiaco ininterrumpido y duradero.\n\n28 <b>Picadura de insectos</b>\n\nEn abejas, quitar el aguijón. En todos los casos aplicar amoníaco rebajado o pomada antihistamínica (por ejemplo Fenergan).\n\n29 <b>Picadura de víbora</b>\n\nPoner Torniquete. Desbridar y succionar. Llevar a clínica para, si es posible, le apliquen suero anti-viperino.\n\n30 <b>Prevención del Shock</b>\n\nTranquilizar. Abrigar. Calmar dolor. Inmovilizar fracturas. Taponar hemorragias. Aflojar ropas y cinturones. Traslado correcto.\n\n31 <b>Quemaduras físicas</b>\n\nAgua sobre la zona. Calmar el dolor. Evitar que se enfríe. Reponer líquidos. No abrir flictenas ni quitar escaras. Cubrir con paños limpios. Traslado urgente al Hospital.\n\n32 <b>Quemaduras químicas</b>\n\nQuitar ropas. Disolver en agua abundante. Lo mejor, meter a la ducha y permanecer no menos de diez minutos.\n\n33 <b>Salida de vísceras abdominales</b>\n\nNo tratar de meter las asas intestinales. Cubrir al accidentado dicha zona con un lienzo o sábana limpia y trasladar con urgencia a centro quirúrgico.\n\n34 <b>Trauma craneal</b>\n\nSi sangra por el oído, y no se ve erosión, sospechad fractura de la base del cráneo. No dejarle mover la cabeza. No dar bebidas. Abrigarle. Vigilarle hasta la llegada del Médico.\n\n35 <b>Venenos de antídotos desconocidos</b>\n\nProvocar el vómito. Dar de beber agua albuminosa (agua con 4 ó 5 claras de huevo en suspensión para un litro).</item>
        <item>Lavarnos las manos e informar al paciente del procedimiento a realizar;\n\nElegir la arteria de palpación: Radial, Carótida, Temporal o Femoral (utilizar preferentemente la arteria Radial);\n\nApoyar la yema de los dedos índice, medio y anular sobre la arteria elegida, haciendo una ligera presión;\n\nContabilizar las pulsaciones durante 1 minuto (si contamos las pulsaciones durante 30 segundos y multiplicamos por 2 no suele dar el número exacto de pulsaciones);\n\nAnotar en Hoja de Registros: Nº de pulsaciones por minuto, Ritmo (regular o irregular) e Intensidad (fuerte o débil).\n\n</item>
        <item>Llamamos Reanimación Cardio-Pulmonar al combinado cardio pulmonar, que resulta de ejercer un Masaje Cardiaco y una Respiración Artificial.\n\nRITMO:\n\nCon 1 Reanimador: Cada 15 Compresiones cardiacas, efectuar 2 Ventilaciones pulmonares.\n\nCon 2 Reanimadores: Cada 5 Compresiones cardiacas, efectuar 1 Ventilación pulmonar.\n\nEn los niños la compresión cardiaca se hará con los dedos y el ritmo será de 120 compresiones por minuto.\n\nATENCIÓN - Nuevo Protocolo de Reanimación Cardio-Pulmonar, actualizado en 2015:\n\nCon 1 ó 2 Reanimadores: Cada 30 Compresiones cardiacas, efectuar 2 Ventilaciones pulmonares.</item>
        <item>Existen 3 métodos fundamentales de Respiración Artificial. Son los siguientes:\n\nMÉTODO BOCA A BOCA\n\nEn primer lugar colocaremos la mano sobre la boca del paciente con el objeto de percibir algún indicio de respiración. Si no hay respuesta, iniciaremos la ventilación pulmonar:\n\nColocar al paciente en posición de decúbito supino  sobre plano duro.\n\nEl reanimador se colocará al lado de la cabeza del enfermo.\n\nDespejar las vías aéreas, abriendo paso al aire. Hay que dejar la boca limpia de cuerpos extraños, incluida la dentadura postiza si la hubiera.\n\nColocar una mano debajo del cuello del paciente y la otra sobre su frente, inclinar la cabeza hacia atrás, extendiendo al máximo, porque así se despega la base de la lengua de la pared de la faringe, abriendo paso al aire y permitiendo la insuflación de los pulmones. Es lo que denominamos cabeza en hiperextensión.\n\nOprimir las ventanas nasales y soplar enérgicamente en la boca del paciente hasta lograr la elevación del tórax, para ello se debe ajustar perfectamente la boca del reanimador sobre la del paciente.\n\nDebe hacerse un promedio de 15 a 20 insuflaciones por minuto en adultos. En niños pequeños unas 30-40 insuflaciones por minuto.\n\nInsuflaremos de nuevo los pulmones tan pronto como el paciente haya exhalado.\n\nNOTA: En la variante de respiración "boca-nariz" mantendremos la boca del accidentado cerrada e insuflaremos el aire por la nariz.\n\nMÉTODO DE HOLGER-NIELSEN\n\nSe trata de una técnica manual muy eficaz en "ahogados".\n\nEn principio hay que eliminar cualquier obstrucción de las vías respiratorias.\n\nEl accidentado se coloca en posición de decúbito prono con la cabeza ladeada, se le flexionan los brazos por encima de su cabeza, las manos cruzadas, con las palmas boca abajo.\n\nEl reanimador se arrodilla a la cabecera de la víctima.\n\nLa primera espiración se realiza colocando los pulgares a nivel de las escápulas y el resto de dedos a nivel de las axilas.\n\nEl reanimador se inclina hacia delante, llevando su peso sobre la espalda del paciente. \n\nLa inspiración se realiza cogiendo los brazos de la víctima por debajo de los codos y tirando de ellos hacia sí.\n\nLa frecuencia de movimientos será de 8 a 12 por minuto.\n\nCONTRAINDICACIONES: Pacientes con fracturas en la columna vertebral, Fracturas de costillas, Mujeres embarazadas, Personas muy obesas.\n\nMÉTODO DE SILVESTER\n\nDespejar las vías aéreas, abriendo paso al aire. Hay que dejar la boca limpia de cuerpos extraños, incluida la dentadura postiza si la hubiera.\n\nSe coloca al paciente en posición de decúbito supino, con la cabeza ladeada y con un rodillo de tela debajo de los hombros. Así la cabeza quedará en hiperextensión (posición de Roser).\n\nEl reanimador se arrodilla a la cabecera de la víctima.\n\nSe cogen las muñecas de la víctima, se cruzan sobre el pecho y el reanimador deja caer su peso sobre los brazos y tórax del accidentado.\n\nEste movimiento hace que se comprima el tórax y se produzca la primera espiración.\n\nLa inspiración se realiza llevando los brazos del accidentado hacia atrás hasta tocar el suelo.\n\nEstos movimiento se realizarán de 8 a 12 veces por minuto.</item>
        <item>MATERIAL NECESARIO: Palangana, esponja y jabón; Paños estériles; Suero o Agua destilada, Cuña, Gasas estériles, Guantes estériles, Lubricante urológico, Antiséptico, Esparadrapo antialérgico, Pinzas de Kocher o de Pean, Batea, Bolsa colectora de orina con soporte, Sondas de Foley de distintos nº, Jeringa estéril de 10 c.c.\n\nPreparación del material y traslado junto al paciente;\n\nInformar al paciente con el fin de reducir su ansiedad y conseguir su colaboración. Preservar su intimidad;\n\nColocación del paciente en posición de Decúbito Supino. La cama en posición horizontal;\n\nLavarnos las manos y colocarnos guantes de un solo uso;\n\nLavar los genitales del paciente con solución antiséptica urogenital;\n\nEn el caso de los varones, el lavado del glande se efectuará retirando el prepucio;\n\nDespués del lavado de los genitales, no quitaremos los guantes no estériles;\n\nColocación del campo estéril: se colocará por debajo del pene, cubriendo los muslos y encima se pondrán gasas, guantes estériles, jeringa cargada con el suero, sonda Foley y gasas con lubricante;\n\nColocarse los guantes estériles. Con la mano izquierda se coge el pene con el prepucio retraído y en posición vertical y con la derecha se coge la sonda lubricada, se introduce lentamente, sin forzar en caso de que muestre resistencia. Introducir la sonda unos 7-8 cm. y luego colocar el pene en posición horizontal. Indicar al paciente que respire profundamente y seguir introduciendo la sonda hasta que fluya la orina. Una vez que aparece orina, se pega la sonda con esparadrapo en la cara interna del muslo; inflamos el globo con agua destilada y conectamos la sonda a la bolsa de recogida;\n\nColocaremos el prepucio en posición fisiológica;\n\nEnganchar la bolsa de orina al soporte y colgarlo del borde de la cama por debajo del nivel vesical del paciente;\n\nEn el caso de la mujer, el lavado de genitales siempre se hará de arriba a abajo (de la zona genital a la anal), el paño se colocará debajo de los muslos, con la mano izquierda se abrirán los labios mayores y menores y con la derecha se introducirá la sonda suavemente por el meato urinario hasta que salga orina (no insistir si existiera obstrucción o dificultad). Luego proceder como en el varón;\n\nUna vez concluido el procedimiento, debemos dejar al paciente limpio y en posición cómoda y adecuada;\n\nRecogemos el material, nos quitamos los guantes y nos lavamos las manos.\n\nNOTA: En ambos casos -hombre y mujer-, si hay retención urinaria, se dejará salir 200 c.c. de orina y se pinzará durante 5 minutos y así sucesivamente hasta la evacuación total (pinzamientos intermitentes).</item>
        <item>Lavarnos las manos con agua y jabón;\n\nPreparar el material y llevarlo al lado del paciente;\n\nInformar al mismo y preservar su intimidad;\n\nBajar el mercurio del termómetro a 35º C.;\n\nSecar la axila del paciente en caso necesario y dejarla libre de ropa;\n\nColocar el termómetro en el centro de la axila;\n\nDecirle al paciente que coloque el brazo sobre el pecho, ayudándole en caso necesario;\n\nMantener el termómetro puesto entre 3 y 5 minutos;\n\nRetirar el termómetro y leer la temperatura;\n\nLimpiar el termómetro retirado con agua fría y un antiséptico. Secar después;\n\nVolvernos a lavar las manos;\n\nAnotar en Hoja de Registro: Hora, temperatura del paciente y lugar de la medición (axila, boca, recto);\n\nNOTA: En Neonatos y Lactantes ha caído en desuso la toma de temperatura en el recto (introduciendo el Termómetro Rectal 2 cm. y manteniéndolo 2 minutos) por el riesgo de deterioro de la mucosa rectal y porque al estimular el recto también estimulas la eliminación de heces con lo cual contribuimos a que el niño solo haga deposiciones cuando lo estimulamos. En algunos Servicios de Neonatología utilizan la toma de temperatura timpánica, aunque es más fiable la axilar.</item>
        <item>Aunque en la actualidad la técnica de la toma de la Tensión Arterial corresponde a la Enfermera, quizá en un futuro próximo, y debido a la reforma del Estatuto del Personal Sanitario No Facultativo, esta función será realizada por el Auxiliar de Enfermería, ya sea como tarea propia o delegada, por lo que es necesario para cualquier profesional que se precie el conocimiento de lo que es la Tensión Arterial, así como las complicaciones que producen su descenso o aumento.\n\nDEFINICIÓN:\n\nLlamamos Tensión Arterial a la presión ejercida por la sangre sobre las paredes de las arterias. El corazón trabaja como una bomba cuya misión es enviar la sangre a todo el cuerpo a través de las arterias; pero éstas progresivamente van disminuyendo su calibre, originando una resistencia que el corazón debe vencer ejerciendo una fuerza o presión.\n\nLa presión arterial máxima, también llamada Sistólica, es la presión con que bombea el corazón la sangre al resto del cuerpo.\n\nLa presión arterial mínima, también llamada Diastólica, es la resistencia que presentan las arterias y vasos sanguíneos al paso de la sangre mientras el corazón se recupera para volver a bombear, es decir, cuando se relaja.\n\nCIFRAS TENSIONALES NORMALES:\n\nHasta 160/90 mm. de Hg. (milímetros de Mercurio) en personas menores de 40 años.\n\nHasta 160/95 mm. de Hg. en personas mayores de 40 años y hasta los 60 años.\n\nEQUIPO NECESARIO PARA SU TOMA: \n\nEsfigmomanómetro y Fonendoscopio. La medición se hace mediante el manguito no distensible o Esfigmomanómetro, el cual contiene en su interior un mecanismo inflable que se coloca alrededor del brazo, dejando en la parte inferior el espacio suficiente para colocar el Fonendoscopio.\n\nMediante este sistema podemos definir 5 fases en la determinación de la Tensión Arterial Sistólica y Diastólica:\n\nSonido abrupto, alto e intenso progresivamente: es lo que llamamos Tensión Sistólica (Máxima);\n\nEl sonido se hace más intenso y prolongado;\n\nComienza la desaparición paulatina del sonido;\n\nPérdida brusca de intensidad;\n\nDesaparición total del sonido: es lo que llamamos Tensión Diastólica (Mínima).\n\nMÉTODOS DE TOMA DE LA TENSIÓN ARTERIAL:\n\n\n\nMÉTODO AUSCULTATORIO\n\nInformación al paciente de lo que se le va a hacer, preservando su intimidad. Deberá estar en reposo unos 3 ó 5 minutos antes de efectuar la toma;\n\nSi es posible, el paciente a la hora de hacer la toma estará colocado en Decúbito Supino con la espalda y la cabeza ligeramente elevada 30º o bien sentado en una silla o sillón con el antebrazo a explorar apoyado en una mesa o camilla;\n\nEl antebrazo deberá estar totalmente descubierto y la palma de la mano colocada hacia arriba;\n\nColocar el manguito del esfigmomanómetro alrededor del brazo del paciente (2 cm. por encima de la fosa anterocubital) dejando libre la flexura del codo;\n\nLocalizar por palpación el latido de la Arteria Braquial y situar la membrana del Fonendoscopio sobre ese punto;\n\nCerrar la válvula de la pera de caucho e insuflar rápidamente el manguito unos 30 mm. de mercurio por encima del punto en que se deje de palpar el pulso braquial (o hasta 180-200 mm. de Hg.);\n\nAbrir la válvula muy lentamente (velocidad aproximada de 2-3 mm. de Hg. por segundo) dejando salir el aire hasta escuchar el primer latido cardíaco, al observar el número en la esfera o columna esa cifra corresponde a la presión sistólica o máxima;\n\nContinuar dejando salir el aire del manguito -a la misma velocidad antes indicada- hasta que desaparezca el tono del latido cardíaco y observar el número en la columna o esfera, el cual corresponde a la tensión diastólica o mínima;\n\nAbrir la válvula dejando salir el aire restante del manguito;\n\nDejar colocado al paciente en posición cómoda y adecuada a su estado;\n\nNOTA: En pacientes con problemas en miembros superiores, podemos realizar esta técnica en miembros inferiores colocando el fonendoscopio en el hueco poplíteo.\n\nMÉTODO PALPATORIO\n\nSe emplea solamente el Esfigmomanómetro;\n\nEs sólo válido para la tensión máxima sistólica;\n\nSe coloca el manguito y se insufla;\n\nSe toma el pulso en la Arteria Radial, cuando no percibamos latido es que es el tope de insuflar el manguito, abrimos la válvula y cuando percibamos el primer latido sería la tensión máxima o sistólica.</item>
        <item>Hay que valorar periódicamente el riesgo de aparición de úlceras por presión;\n\nUtilizar jabón neutro en la higiene diaria del paciente;\n\nA la hora de aclarar y secar al paciente, poner especial atención en los pliegues cutáneos y en los espacios interdigitales;\n\nEliminación de las pomadas y los polvos;\n\nMantener siempre una buena hidratación de la piel;\n\nEn las zonas de riesgo -siempre que no estén enrojecidas-, realizar masajes muy suaves con aceite hiperoxigenado;\n\nRespecto a la ropa de cama: mantener sábanas -bajera y entremetida- siempre limpias, secas y sin arrugas;\n\nUtilización de colchones antiescaras;\n\nEn las zonas de presión, colocación de apósitos hidrocoloides extrafinos preventivos;\n\nRealizar cambios posturales frecuentes (cada 3-4 horas);\n\nColocar almohadillado en prominencias o salientes óseos con riesgo de fricción (patucos, etc.);\n\nVigilancia de sondas, vías, drenajes, etc... evitando la presión constante sobre una zona determinada;\n\nSi no está contraindicado, levantar al paciente al sillón o silla de ruedas adoptando posturas adecuadas que prevengan el cizallamiento;\n\nCon respecto a la alimentación: dieta hiperproteica, rica en vitamina C y aporte abundante de líquidos.</item>
        <item>MATERIAL NECESARIO: Carro de curas, Guantes estériles y no estériles, Suero fisiológico, Compresas estériles, Antiséptico, Apósitos estériles, Apósitos hidrocoloides, Desbridantes (cremas a base de colágenos), Pinzas de disección con y sin dientes, Pinzas de Kocher, Tijeras, Bisturí, Esparadrapo hipoalérgico y Paños verdes estériles. Todo el instrumental debe de estar estéril para poder usarlo.\n\nPreparación del carro de curas y llevarlo a la habitación del paciente;\n\nLavado de manos con agua y jabón, colocación de guantes no estériles;\n\nInformar al paciente y proporcionarle intimidad;\n\nValoración de la úlcera: localización, clasificación según estadio, tipo de tejido, cantidad de exudado, dolor y signos de infección local;\n\nDespués de la valoración inicial, y antes de proceder a la cura, nos colocaremos los guantes estériles;\n\nEn general, para todo tipo de úlceras, actuaremos de la siguiente forma: Se lava la herida con Suero fisiológico (a chorro). El suero reblandece las escaras y el tejido necrosado, facilitando después la limpieza de la herida. Secar sin arrastrar (con compresas estériles);\n\nSi la lesión es pequeña (estadio I y II) basta con aplicar apósitos hidrocoloides extrafinos o apósitos hidrocoloides absorbentes. Si existe cavidad: utilizar apósito hidrocoloide absorbente + pasta hidrocoloide;\n\nCuando exista Placa necrótica (estadio III y IV) hay que hacer Desbridamiento que puede ser: Mecánico (usar tijera y bisturí), Químico (Enzimático) o por Láser.\n\nEl procedimiento más usado consiste en desbridar con la tijera y el bisturí el tejido necrosado, limpiando al máximo la herida de materia muerta. Hay que comenzar a desbridar siempre desde el centro de la lesión hacia fuera;\n\nEl contacto directo del tejido vivo con el aire facilita la oxigenación y evita la gangrena;\n\nTambién debemos aplicar cremas a base de colágenos para estimular la regeneración del tejido, o bien apósitos hidrocoloides absorventes;\n\nCubrir la herida con un apósito estéril y fijarlo a la piel, a poder ser con esparadrapo hipo-alérgico;\n\nPor último, colocaremos al paciente en postura cómoda y adecuada (se deben evitar las presiones sobre la zona ulcerada);\n\nRecoger el material utilizado así como el carro de curas;\n\nQuitarnos los guantes y lavarnos las manos.</item>
    </string-array>
</resources>